 %! TEX root = master.tex


En esta parte presentamos la implementaci\'on de un algoritmo que permite la visualizaci\'on de las trayectorias horizontales de una diferencial cuadr\'atica (meromorfa) en el plano complejo y en la esfera de Riemann.

\chapter{M\'etodos num\'ericos para la soluci\'on de EDOs}

Dado que las diferenciales cuadr\'aticas que consideraremos son diferenciales cuadr\'aticas en el plano y en la esfera, y en este \'ultimo caso, podemos representar las diferenciales cuadr\'aticas como parejas de diferenciales en el plano que satisfacen una condici\'on de compatibilidad, a partir de ahora, y hasta que se indique lo contrario, todas las diferenciales cuadr\'aticas a las que nos referiremos seran diferenciales sobre el plano y las representaremos como $f(z)dz^2$ donde $f$ es una funci\'on meromorfa. (es decir, estamos en el contexto del cap\'itulo 2)


Antes que nada, recordemos que no tiene sentido hablar de las trayectorias horizontales en los ceros o polos de las diferenciales cuadr\'aticas, por lo que restringiremos el dominio de la diferencial cuadr\'atica al conjunto de puntos regulares.


el caso local es como integrar campos o solucionar EDOs, el problema es que no hay una elecci\'on global del campo.

\chapter{Monodrom\'ia}

Para poder integrar globalmente las trayectorias de la diferencial cuadr\'atica, podemos emplear las ideas del cap\'itulo de cordenadas de periodos:

Si $\theta$ es una diferencial cuadr\'atica sobre una superficie de Riemann $\mathcal{S}$, denotemos por $\mathcal{S}^\circ$ el complemento de los puntos cr\'iticos de $\theta$, entonces dado que $\theta$ no tiene ceros en $\mathcal{S}^\circ$, podemos definir la cubierta espectral de $\mathcal{S}$\footnote{En este caso la cubierta espectral no est\'a ramificada.} que denotaremos $\hat{\mathcal{S}^\circ}$.

Ahora, si $p\in\mathcal{S}$ es un punto regular y queremos encontrar la trayectoria horizontal que pasa por $p$podemos realizar el siguiente procedimiento: sabemos que $p\in \mathcal{S}^\circ$ por lo que $\pi^{-1}(p)=\{x_1,x_2\}$, la elecci\'on de alguno de estos puntos corresponde a la elecci\'on de una orientaci\'on para la trayectoria horizontal que pasa por $p$. Sabemos que $\pi^*(\theta)=\omega\otimes\omega$ donde $\omega$ es una diferencial abeliana, y adem\'as, las trayectorias horizontales de $\theta$ se pueden obtener como proyecci\'on de las trayectorias de $\omega$.

Si asumimos que la cubierta espectral de $\mathcal{S}^\circ$ tiene una m\'etrica hermitiana,\footnote{Por ejemplo la m\'etrica inducida por $\omega$} entonces, para cada punto $q$ de la cubierta espectral existe un \'unico vector $X_p$ tangente a $p$, de norma $1$ y que satisface $\omega(X_p)>0$ y adem\'as, estos vectores dan lugar a un campo vectorial holomorfo\footnote{Es facil verificar esta afirmaci\'on en coordenadas normales.} y adem\'as, por la manera en como construimos este campo vectorial, es claro que las curvas integrales de este, son exactamente las trayectorias horizontales de $\omega$, en resumidas cuentas, hemos reducido el problema de encontrar las trayectorias horizontales de $\theta$ a encontrar una curva integral de un campo vectorial que pase por $x_1$ o $x_2$.


el caso que nos interesa la cubierta espectral esta dada por las soluciones de .... y localmente solo son las dos ramas de la raiz cuadrada, por otro lado, la diferencial abeliana es exactamente el valor del punto ... y usando la metrica hermitiana estandar, localmente el campo del que estamos hablando es .... por lo que lo \'unico que falta es ver como pasar de un abierto a otro, en este caso, la informaci\'on adicional que tenemos que tomar en cuenta es la \emph{monodrom\'ia}, que a grandes rasgos es una accion del grupo fundamental en el conjunto de hojas (locales) ... en este caso, la monodrom\'ia se calcula como <<como va dando vuelta>> al rededor del cero, lo que esencialmente permite hacer una correcci\'on a la funci\'on raiz cuadrada estadar y dar una funci\'on que a curvas les asigna un levantamiento a la cubierta espectral, lo que a su vez permite definir el campo vectorial en una vecindad del punto final y usando metodos de integraci\'on de EDOs, extender la suluci\'on.

A continuaci\'on presentamos el algoritmo para calcular la monorom\'ia de una curva, (mas bien es un levantamiento) 





codigo






\missingfigure{la funci\'on raiz cuadrada monodromica}



con esta herramienta, el algoritmo para encontrar las curvas horizontales de la diferencial es:


extender este algoritmo a un conjunto finito de puntos es muy facil, al igual que extenderlo para que calcule las trayectorias con inclinaci\'on $\gamma$, juntando esto se puede obtener las secuencia (video) de como cambian las trayectorias al dar un giro completo a la inclinaci\'on

finalmente, usando la descripci\'on de diferenciales cuadr\'aticas en la esfera como parejas de diferenciales cuadr\'aticas en el plano, usando la formula para el \pullback de diferenciales, y usando las proyecciones esterogr\'aficas, no es dificil modificar los algoritmos anteriores para que puedan calcular las trayectorias de diferenciales en la esfera
